#set page(height: auto)
#set heading(numbering: "1.")
= Simplifica la siguiente expresión con potencias: 
$ (a^3b^4c^7)/(a^(-2)b^5sqrt((c))) $

a. Reescribimos la raiz como una potencia elevada a la fracción de exponente fraccionario:
$ (a^3b^4c^7)/(a^(-2)b^5c^(1/2)) $

b. Simplificamos los términos a, b y c usando la división de potencias con la misma base
$n^x / n^y = n ^ (x-y)$ :

$ a^3/a^(-2) = a^(3 -(-2)) = a^5 $

$ b^4 / b^5 = b^(4 - 5) = b ^-1 $

$ c^7 / c^(1/2) = c^(7 - (1/2)) = c^(14/2 - 1/2) = c^(13/2) $

c. Resultado:
$ a^5b^(-1)c^(13/2) $

d. Podemos ir un paso más allá y eliminar exponentes negativos y fraccionarios:

$ (a^5 sqrt(c^13))/b $

#set heading()
= Calcular el cociente de potencias:
$ (2^3 3^2)/(3^2 2) $

a. Como en el anterior ejercicio simplificamos usando la división de potencias con la misma base
$n^x / n^y = n ^ (x-y)$ :

$ (2^3 3^2)/(3^2 2) = 2 ^ ( 3 - 1 ) dot 3 ^ ( 2 - 2) = 2 ^ 2 dot 3 ^ 0 $

b. Cualquier número elevado a 0 es igual a 1 por lo que la operación se resolvería como 
$ 2 ^ 2 dot 3 ^ 0 = 4 $

#set heading()
= Calcular:
$ (2 (3/9) :3)/((9/4)^2 (2/5)^(-1)) $

a. Resolver el numerador:

$ (2 dot 1/3 dot 1/3)/((9/4)^2 (2/5)^(-1))= (2/3 dot 1/3)/((9/4)^2 (2/5)^(-1)) = (2/9)/((9/4)^2 (2/5)^(-1)) $

b. Resolver el denominador:

$ (2/9)/((9/4)^2 (2/5)^(-1)) = (2/9)/(81/16 5/2) = (2/9)/(405/32) $

c. Dividimos fracciones multiplicando el numerador por el inverso del denominador y obtenemos el resultado:

$ (2/9)/(405/32) = 2 dot 32 / 9 dot 405 = 64 / 3645 $

= Calcular y: 
$ log_2 y^3 = 6 $

a. El exponente de $y$ pasa a multiplicar el logaritmo:

$ 3 dot log_2 y = 6 $

b. Dividimos ambos lados de la ecuación entre 3:

$ log_2 y = 2 $

c. Resolvemos usando  $log_a b = c <=> a^c = b$: 

$ y = 2 ^ 2 = 4 $

