#set page(height: auto)
#set heading(numbering: "1.")
= Simplifica la siguiente expresión con potencias: 
$ (a^3b^4c^7)/(a^(-2)b^5sqrt((c))) $

a. Reescribimos la raiz como una potencia elevada a la fracción de exponente fraccionario:
$ (a^3b^4c^7)/(a^(-2)b^5c^(1/2)) $

b. Simplificamos los términos a, b y c usando la división de potencias con la misma base
$n^x / n^y = n ^ (x-y)$ :

$ a^3/a^(-2) = a^(3 -(-2)) = a^5 $

$ b^4 / b^5 = b^(4 - 5) = b ^-1 $

$ c^7 / c^(1/2) = c^(7 - (1/2)) = c^(14/2 - 1/2) = c^(13/2) $

c. Resultado:
$ a^5b^(-1)c^(13/2) $

d. Podemos ir un paso más allá y eliminar exponentes negativos y fraccionarios:

$ (a^5*sqrt(c^13))/b $