== 1. Halla la ecuación de la circunferencia $x^2 + y^2 + "a"x + "b"y + c = 0$ que pasa por los puntos $(-2,1)$, $(5,0)$ y $(4,1)$:
\
Planteamos nuestro sistema de ecuaciones:

- (-2,1):
$
-2^2 + 1^2 + "a"(-2) + "b"(1)+ c = 0 => -2a + b + c = -5 
$
- (5,0):
$
5^2 + 0^2 + "a"(5) + "b"(0)+ c = 0 => 5a + c = -25
$
- (4,1):
$
4^2 + 1^2 + "a"(4) + "b"(1)+ c = 0 => 4a + b + c = -17
$

Usamos el valor de $c$ ya que está parcialmente despejada en la segunda ecuación $c = -25 -5a$ y sustituimos en la primera ecuación :
$
  -2a + b + (-25 -5a) = -5
\
  -7a + b = 20
$
Ahora lo usamos en la tercera ecuación: 
$
  4a + b + (-25 -5a) = -17
\
  -a + b = 8
\
  a = b - 8
$
Por lo que volviendo a nuestra primera ecuación con el valor de $a$ tenemos:
$
  -7(b - 8) + b = 20
\
  -7b + 56 + b = 20 
\
  -6b = -36 
\
  b = 6
$
Usamos ahora el valor de $b$ para resolver $a$:
$
  a = 6 - 8 = -2
$
Y despejamos $c$ en la segunda ecuación:
$
  c =  -25 - 5a = -25 - 5(-2) = -25 + 10 = -15
$
Por lo que la ecuación de la circunferencia sería:
$ 
  x^2 + y^2 -2x + 6y - 15 = 0
$
